# 常用的 GDB 命令中文释义

## 目录

 - [break](#break) -- 缩写 `b`，在指定的行或函数处设置断点
 - [info breakpoints](#info-breakpoints) -- 简写 `i b`，打印未删除的所有断点，观察点和捕获点的列表
 - [disable](#disable) -- 禁用断点，可以缩写为 `dis`
 - [enable](#enable) -- 启用断点
 - [clear](#clear) -- 清除指定行或函数处的断点
 - [delete](#delete) -- 缩写 `d`，删除断点
 - [tbreak](#tbreak) -- 设置临时断点，参数同 `break`，但在程序第一次停住后会被自动删除
 - [watch](#watch) -- 为表达式（或变量）设置观察点，当表达式（或变量）的值有变化时，停住程序

 - [step](#step) -- 缩写 `s`，单步跟踪，如果有函数调用，会进入该函数
 - [reverse-step](#reverse-step) -- 反向单步跟踪，如果有函数调用，会进入该函数
 - [next](#next) -- 缩写 `n`，单步跟踪，如果有函数调用，不会进入该函数
 - [reverse-next](#reverse-next) -- 反向单步跟踪，如果有函数调用，不会进入该函数
 - [return](#return) -- 使选定的栈帧返回到其调用者
 - [finish](#finish) -- 缩写 `fin`，执行直到选择的栈帧返回
 - [until](#until) -- 缩写 `u`，执行直到...（用于跳过循环、递归函数调用）
 - [continue](#continue) -- 同义词 `c`，恢复程序执行

 - [print](#print) -- 缩写 `p`，打印表达式 EXP 的值
 - [x](#x) -- 查看内存

 - [display](#display) -- 每次程序停止时打印表达式 EXP 的值（自动显示）
 - [info display](#info-display) -- 打印早先设置为自动显示的表达式列表
 - [disable display](#disable-display) -- 禁用自动显示
 - [enable display](#enable-display) -- 启用自动显示
 - [undisplay](#undisplay) -- 删除自动显示项

 - [help](#help) -- 缩写 `h`，打印命令列表（带参数时查找命令的帮助）

 - [attach](#attach) -- 挂接到已在运行的进程来调试
 - [run](#run) -- 缩写 `r`，启动被调试的程序

 - [backtrace](#backtrace) -- 缩写 `bt`，查看程序调用栈的信息


************

## break
使用 `break` 命令（缩写 `b`）来设置断点。 参见[官方文档][1]。

 - `break` 当不带参数时，在所选栈帧中执行的下一条指令处设置断点。
 - `break <function-name>` 在函数体入口处打断点，在 C++ 中可以使用 `class::function` 或 `function(type, ...)` 格式来指定函数名。
 - `break <line-number>` 在当前源码文件指定行的开始处打断点。
 - `break -N` `break +N` 在当前源码行前面或后面的 `N` 行开始处打断点，`N` 为正整数。
 - `break <filename:linenum>` 在源码文件 `filename` 的 `linenum` 行处打断点。
 - `break <filename:function>` 在源码文件 `filename` 的 `function` 函数入口处打断点。
 - `break <address>` 在程序指令的地址处打断点。
 - `break ... if <cond>` 设置条件断点，`...` 代表上述参数之一（或无参数），`cond` 为条件表达式，仅在 `cond` 值非零时停住程序。

## info breakpoints
查看断点，观察点和捕获点的列表。用法：  
`info breakpoints [list…]`  
`info break [list…]`  
`list…` 用来指定若干个断点的编号（可省略），可以是 `2`， `1-3`， `2 5` 等。

## disable
禁用一些断点。 参见[官方文档][2]。  
参数是用空格分隔的断点编号。  
要禁用所有断点，不加参数。  
禁用的断点不会被忘记，但直到重新启用才有效。  
用法： `disable [breakpoints] [list…]`  
`breakpoints` 是 `disable` 的子命令（可省略），`list…` 同 `info breakpoints` 中的描述。

## enable
启用一些断点。 参见[官方文档][2]。  
给出断点编号（以空格分隔）作为参数。  
没有参数时，所有断点被启用。  

 - `enable [breakpoints] [list…]` 启用指定的断点（或所有定义的断点）。
 - `enable [breakpoints] once list…` 临时启用指定的断点。GDB 在停止您的程序后立即禁用这些断点。
 - `enable [breakpoints] delete list…` 使指定的断点启用一次，然后删除。一旦您的程序停止，GDB 就会删除这些断点。等效于用 `tbreak` 设置的断点。

`breakpoints` 同 `disable` 中的描述。

## clear
在指定行或函数处清除断点。 参见[官方文档][3]。  
参数可以是行号，函数名称或 "*" 跟一个地址。  

 - `clear` 当不带参数时，清除所选栈帧在执行的源码行中的所有断点。
 - `clear <function>`, `clear <filename:function>` 删除在命名函数的入口处设置的任何断点。
 - `clear <linenum>`, `clear <filename:linenum>` 删除在指定的文件指定的行号的代码中设置的任何断点。
 - `clear <address>` 清除指定程序指令的地址处的断点。

## delete
删除一些断点或自动显示表达式。 参见[官方文档][3]。  
参数是用空格分隔的断点编号。  
要删除所有断点，不加参数。  
用法： `delete [breakpoints] [list…]`

## tbreak
设置临时断点。参数形式同 `break` 一样。 参见[官方文档][1]。  
除了断点是临时的之外像 `break` 一样，所以在命中时会被删除。

## watch
为表达式设置观察点。 参见[官方文档][4]。  
用法： `watch [-l|-location] <expr>`  
每当一个表达式的值改变时，观察点就会停止执行您的程序。  
如果给出了 `-l` 或者 `-location`，则它会对 `expr` 求值并观察它所指向的内存。  
例如，`watch *(int *)0x12345678` 将在指定的地址处观察一个 4 字节的区域（假设 int 占用 4 个字节）。

## step
单步执行程序，直到到达不同的源码行。 参见[官方文档][5]。  
用法： `step [N]`  
参数 `N` 表示执行 N 次（或由于另一个原因直到程序停止）。  
警告：如果当控制在没有调试信息的情况下编译的函数中使用 `step` 命令，则执行将继续进行，  
直到控制到达具有调试信息的函数。 同样，它不会进入没有调试信息编译的函数。  
要执行没有调试信息的函数，请使用 `stepi` 命令，后文再述。

## reverse-step
反向步进程序，直到到达另一个源码行的开头。 参见[官方文档][6]。  
用法： `reverse-step [N]`  
参数 `N` 表示执行 N 次（或由于另一个原因直到程序停止）。

## next
单步执行程序，执行完子程序调用。 参见[官方文档][5]。  
用法： `next [N]`  
与 `step` 不同，如果当前的源代码行调用子程序，则此命令不会进入子程序，而是继续执行，将其视为单个源代码行。

## reverse-next
反向步进程序，执行完子程序调用。 参见[官方文档][6]。  
用法： `reverse-next [N]`  
如果要执行的源代码行调用子程序，则此命令不会进入子程序，调用被视为一个指令。  
参数 `N` 表示执行 N 次（或由于另一个原因直到程序停止）。

## return
您可以使用 `return` 命令取消函数调用的执行。 参见[官方文档][7]。  
如果你给出一个表达式参数，它的值被用作函数的返回值。  
`return <expression>` 将 `expression` 的值作为函数的返回值并使函数直接返回。

## finish
执行直到选定的栈帧返回。 参见[官方文档][5]。  
用法： `finish`  
返回后，返回的值将被打印并放入到值历史记录中。

## until
执行直到程序到达大于当前栈帧或当前栈帧中的指定位置（与 [break](#break) 命令相同的参数）的源码行。 参见[官方文档][5]。  
此命令用于通过一个多次的循环，以避免单步执行。  
`until <location>` 或 `u <location>` 继续运行程序，直到达到指定的位置，或者当前栈帧返回。

## continue
在信号或断点之后，继续运行被调试的程序。 参见[官方文档][5]。  
用法： `continue [N]`  
如果从断点开始，可以使用数字 `N` 作为参数，这意味着将该断点的忽略计数设置为 `N - 1`(以便断点在第 N 次到达之前不会中断)。  
如果启用了非停止模式（使用 `show non-stop` 查看），则仅继续当前线程，否则程序中的所有线程都将继续。

## print
求值并打印表达式 EXP 的值。 参见[官方文档][8]。  
可访问的变量是所选栈帧的词法环境，以及范围为全局或整个文件的所有变量。  
用法： `print [expr]` 或 `print /f [expr]`  
`expr` 是一个（在源代码语言中的）表达式。  
默认情况下，`expr` 的值以适合其数据类型的格式打印；您可以通过指定 `/f` 来选择不同的格式，其中 `f` 是一个指定格式的字母；参见[输出格式][9]。  
如果省略 `expr`，GDB 再次显示最后一个值。

## x
检查内存。 参见[官方文档][10]。  
用法： `x/nfu <addr>` 或 `x <addr>`  
`n`, `f`, 和 `u` 都是可选参数，用于指定要显示的内存以及如何格式化。  
`addr` 是要开始显示内存的地址的表达式。  
`n` 重复次数（默认值是 1），指定要显示多少个单位（由 `u` 指定）的内存值。  
`f` 显示格式（初始默认值是 `x`），显示格式是 `print('x'，'d'，'u'，'o'，'t'，'a'，'c'，'f'，'s')` 使用的格式之一，再加 `i`（机器指令）。  
`u` 单位大小，`b` 表示单字节，`h` 表示双字节，`w` 表示四字节，`g` 表示八字节。  
例如，`x/3uh 0x54320` 表示从地址 0x54320 开始以无符号十进制整数的方式，双字节为单位显示 3 个内存值。

## display
每次程序停止时打印表达式 EXP 的值。 参见[官方文档][11]。  
用法： `display <expr>`, `display/fmt <expr>` 或 `display/fmt <addr>`  
`fmt` 用于指定显示格式。像 [print](#print) 命令里的 `/f` 一样。  
对于格式 `i` 或 `s`，或者包括单位大小或单位数量，将表达式 `addr` 添加为每次程序停止时要检查的内存地址。

## info display
打印自动显示的表达式列表，每个表达式都带有项目编号，但不显示其值。  
包括被禁用的表达式和不能立即显示的表达式（当前不可用的自动变量）。

## undisplay
取消某些表达式在程序停止时自动显示。  
参数是表达式的编号（使用 `info display` 查询编号）。  
不带参数表示取消所有自动显示表达式。  
`delete display` 具有与此命令相同的效果。

## disable display
禁用某些表达式在程序停止时自动显示。  
禁用的显示项目不会被自动打印，但不会被忘记。 它可能稍后再次被启用。  
参数是表达式的编号（使用 `info display` 查询编号）。  
不带参数表示禁用所有自动显示表达式。

## enable display
启用某些表达式在程序停止时自动显示。  
参数是重新显示的表达式的编号（使用 `info display` 查询编号）。  
不带参数表示启用所有自动显示表达式。

## help
打印命令列表。 参见[官方文档][12]。  
您可以使用不带参数的 `help`（缩写为 `h`）来显示命令的类别名的简短列表。  
使用 `help <class>` 您可以获取该类中各个命令的列表。  
使用 `help <command>` 显示如何使用该命令的简述。

## attach
挂接到 GDB 之外的进程或文件。 参见[官方文档][13]。  
该命令可以将进程 ID 或设备文件作为参数。  
对于进程 ID，您必须具有向进程发送信号的权限，并且必须具有与调试器相同的有效的 uid。  
用法： `attach <process-id>`  
GDB 在安排调试指定的进程之后做的第一件事是停住它。  
您可以使用所有通过 `run` 命令启动进程时可以使用的 GDB 命令来检查和修改挂接的进程。

## run
启动被调试的程序。 参见[官方文档][14]。  
可以直接指定参数，也可以用 [set args][15] 设置（启动所需的）参数。  
例如： `run arg1 arg2 ...` 等效于  
```
set args arg1 arg2 ...
run
```
还允许使用 ">", "<", 或 ">>" 进行输入和输出重定向。

## backtrace
打印整个栈的回溯。 参见[官方文档][16]。

 - `bt` 打印整个栈的回溯，每个栈帧一行。
 - `bt n` 类似于上，但只打印最内层的 n 个栈帧。
 - `bt -n` 类似于上，但只打印最外层的 n 个栈帧。
 - `bt full n` 类似于 `bt n`，还打印局部变量的值。

`where` 和 `info stack`(缩写 `info s`) 是 `backtrace` 的别名。

************

## 参考资料

 - [Debugging with GDB](https://sourceware.org/gdb/current/onlinedocs/gdb/)
 - [用 GDB 调试程序（二）](http://blog.csdn.net/haoel/article/details/2880)

--------------------------------------------------------------------------------

编译者：[robot527](https://github.com/robot527)

[1]:https://sourceware.org/gdb/current/onlinedocs/gdb/Set-Breaks.html
[2]:https://sourceware.org/gdb/current/onlinedocs/gdb/Disabling.html
[3]:https://sourceware.org/gdb/current/onlinedocs/gdb/Delete-Breaks.html
[4]:https://sourceware.org/gdb/current/onlinedocs/gdb/Set-Watchpoints.html
[5]:https://sourceware.org/gdb/current/onlinedocs/gdb/Continuing-and-Stepping.html
[6]:https://sourceware.org/gdb/current/onlinedocs/gdb/Reverse-Execution.html
[7]:https://sourceware.org/gdb/current/onlinedocs/gdb/Returning.html
[8]:https://sourceware.org/gdb/current/onlinedocs/gdb/Data.html
[9]:https://sourceware.org/gdb/current/onlinedocs/gdb/Output-Formats.html
[10]:https://sourceware.org/gdb/current/onlinedocs/gdb/Memory.html
[11]:https://sourceware.org/gdb/current/onlinedocs/gdb/Auto-Display.html
[12]:https://sourceware.org/gdb/current/onlinedocs/gdb/Help.html
[13]:https://sourceware.org/gdb/current/onlinedocs/gdb/Attach.html
[14]:https://sourceware.org/gdb/current/onlinedocs/gdb/Starting.html
[15]:https://sourceware.org/gdb/current/onlinedocs/gdb/Arguments.html
[16]:https://sourceware.org/gdb/current/onlinedocs/gdb/Backtrace.html

